古中國出過咁多思想家，有無一個提出過民主嘅概念？

講緊主權在民嘅民主概念
唔係人民之主嗰個民主

支那狗比呢啲野佢地會造反
支那狗啱做番奴隸

三皇五帝 係咪算玩民主

我認知係無
民主 公民 投票 自治
呢類概念係不存在於中國文化

最接近已經係孟子
民為貴，社稷次之，君為輕

講依啲應該會比人拉去五馬分屍

天下為公?

一早俾人諸咗十族

冇可能冇啦
南京政府時期都有試過推廣德先生
有咩可能民間一啲概念都冇？
不過俾1949中共篡改歷史啫

唔係，我覺得法家最似。

因為民主唔係民為貴，民主係一個理性制度，限統治者權，同用制度去管國家。

所以比較之下，法家思想係最接近民主，但唔係民主，因為法家到最後無發展到大王犯法與庶民同罪出黎。

有幾個勉強算係
明末黃宗羲 顧炎武 王夫之
冇了

古代有欺君罪同謀反罪
即係而家既尋釁滋事同煽動顛覆國家政權
邊個敢提出

中國的法家 重心唔係法治之類 限權 依法
是君主如何以法奴婢人民

同意，所以始終唔係民主，我只會講係最似。但孟子講果套只係重視民生，同民主完全唔同，唔係有個民字就相似既…

民主無
民本應該幾多下

墨子？

班人由細到大都諗天命歸德

當權係天命，革咗命咪當權，自然由民變君

無 諗點樣奴役人民嘅思想家就大把

明夷待訪錄

天下為公，禮記喎

儒家講民主會難啲，如果民主用樓主畀果個定義，//主權在民//，噉公天下底下可能會講民責/民義/Obligations，而少講民權。

而主權方面，又要分返政權同治權嚟講，如無意外都會將權解釋成由天委派落嚟嘅責任

德先生 賽先生？

古中國

我諗樓主想講「民主」由西方流入中國前，有冇人嗌過類民主思想

中國人係要管

孫大炮

有 但畀皇帝殺左 啲書都燒埋

自古就係賊，打贏隔離村就奴役人地

墨家思想冇人講？

跟師兄學嘢

連孔子都講“民可使由之不可使知之”
你覺得佢當時有幾淆？

上Google search過「民主」呢個概念嘅起源：

我們今天使用之「民主」一詞源於希臘文兩個字，一個是古希臘語：δῆμος（demos），意指人民或者是公民，一個是古希臘語：κράτος（cracy），意指某種公共權威或統治。西文裏「民主」（古希臘語：δημοκρατία或英語：democracy）就是demo加cracy，其含意是「統治歸於人民」或人民主權。由全體人民（而不是他們選出之代表》平等、無差別參與國家決策和管理國家，是民主最原始、簡單之含義。但是今天講民主時往往都背離「民主」之原意。

如果照呢個說法嘅話，其實墨子同最原始嘅「民主」概念係相似。因為墨子嘅主要思想係包括「兼愛」、「尚同」，即指崇尚人人平等，對邊個都一樣。

唔知咁講啱唔啱，有錯請指教

但同時墨子都有尚賢嘅思想

民本就有

尚賢係指重視人才喎

威權係邊 ？想學野

天志呀

同埋民主同平等其實係有段距離，例如人權同民主唔又一定並有，如果作為女性同奴隸行於古希臘雅典，噉無份投票

大家要有一樣既意見、標準做事，效法賢人，凡是xxx說的都是對的
民主起碼要經過議論、意見集合，再搵一個多數人同意既方案

無，清初明夷待訪錄稍為有講過，但無撚人理，到清末班維新派先找出來講。

魯迅？

你睇真啲
//其實墨子同最原始嘅「民主」概念係相似//

佢講最原始嘅民主

我諗有好幾個原因嘅。其實都唔係淨係古中國先冇民主，咁多個古文明，其實得希臘有提出過民主思想。

其中一個原因我諗係因為中國以農立國，而農民教育程度當時普遍偏低。字都唔識真係好難論政。民主嘅基礎係要大眾有基本嘅自決能力，普通農民咩都唔識淨係識耕田，提出要民主好難有說服力。所以古中國只係有"民本"冇民主。

而古希臘因為本身土地唔係特別肥沃，經濟主要依靠海上貿易。咁做得貿易同各商家打交道當然對經濟社會運作都熟悉啲，貿易又唔似耕田咁忙由早做到晚，教育程度亦都高啲，所以民主可以work.

另外古中國普通人想上位只有科舉。皇帝想保護自己地位當然個個都要講忠君愛國。但希臘做生意有錢就上到位，仲可以參政。咁樣政治意見就可以多元啲。

利申 9up

無錯，不過佢重視人才嘅目的係要以賢人治愚民

民主尼個世界真係做到民主

人民生活安穩 滿足 要民主來做乜
唔妥咪起義 改朝換代

唔好話咩民主
稍為有系統有邏輯些少嘅思想都無啦

有都唔知啦，儒家都差啲過唔到秦朝，民主呢啲嘢仲點會留得低

你又睇真啲，係有人問緊「天下為公」算唔算民主，噉呢個問題實際上係問緊「天下為公」嘅世界係咪屬於一個行民主政體嘅世界。

要答呢個問題就要clarify返天下為公嘅意思，再同「民主」做比較。

而「民主」係咩？係民同政之間各自嘅權利同義務間嘅互動

民方面，所以我指出天下為公主要講嘅唔係民嘅權，而係民嘅義務。
政方面，所以我指出喺禮記同儒家成個package一齊睇，政嘅政權同治權都唔係嚟自民。

噉拎天下為公嘅世界同民主做比較，就會發現是但一方唔妥協就好難將民主政體兼容落天下為公世界。

周髀算經

係呀

準確講，現代民主政體下，主權都唔係喺民到
但係有人問得，噉咪用返人地個定義解

其實唔係唔logical，而係世界觀嘅差異
系統性有嘅，邏輯系統有見到嘅

不過好多精神層面、社會層面嘅野喺現代同古代有住唔同嘅意義，例如宗族，所以古代人有啲諗法係現代人覺得傻閪

莊子

明哲保身

遠離極權

小國寡民係咪去中心化?

名家同墨家係比較肯討論邏輯問題嘅思想派別
但同Aristotle比，根本唔係同一個層次

有啲澳門嘅朋友同我講，佢哋係學勾股定理，未聽過畢氏定理

墨家主張過選皇帝
應該係中國哲學上最近似民主

玩禪讓 有能力居之
窮人玩撚

頂多係選部落盟主姐
即係類似羅馬共和國嗰種囉

清初黃宗羲既《明夷待訪錄》有批評君主制度既章節，但佢批判得唔徹底，對孟子提及既周代封建好似仲存有幻想，仍然係歸於孟子既民本思想：

置相：
原夫作君之意，所以治天下也。天下不能一人而治，則設官以治之；是官者，分身之君也。孟子曰：「天子一位，公一位，侯一位，伯一位，子男同一位，凡五等。君一位，卿一位，大夫一位，上士一位，中士一位，下士一位，凡六等。」蓋自外言之，天子之去公，猶公、侯、伯、子、男之遞相去；自內而言之，君之去卿，猶卿、大夫、士之遞相去。非獨至於天子遂截然無等級也。昔者伊尹、周公之攝政，以宰相而攝天子，亦不殊於大夫之攝卿，士之攝大夫耳。後世君驕臣諂，天子之位始不列於卿、大夫、士之間，而小儒遂河漢其攝位之事，以至君崩子立，忘哭泣衰絰之哀，講禮樂征伐之治，君臣之義未必全，父子之恩已先絕矣。不幸國無長君，委之母后，為宰相者方避嫌而處，寧使其決裂敗壞，貽笑千古，無乃視天子之位過高所致乎？

所以都冇正式產生民主既概念或理論

仲可能係部落領袖之間撕殺得返黎添

你話我偏見都好，即係話中醫一早就識醫瘧疾一樣

好多人只係留意個「公」概念，而無留意個「天下」，天下觀本來就係講緊現代既cosmopolitanism or as least有一派係咁理解，而家民主同nation sate咁樣連埋一齊好難講democracy under a cosmopolitical frame.

而「民主」係咩？係民同政之間各自嘅權利同義務間嘅互動
如果你係咁理解，古中國一直都無講民主因為一直都無所講權利同義務既概念。
有架你諗下儒家有套德性倫理觀，身份決定應該按咩規範生活，而個規範咪就係義務，其實等於有埋德性嘅政治觀架，再對上仲有個由宗教發展出嚟嘅世界觀，所以係絕對有古代中國係絕對有「義務」方面嘅學說。而專講「權利」就少啲。

古代中國的確冇民主，但係唔係因為冇權利＆義務，而在於大部份個體只得義務而冇權利，最高係睇唔到見唔到嘅天，話事嘅係天子，所有人同物都屬於天子，或者老豆、老公、阿哥嘅宗族觀先係最主要嘅原因。

民方面，所以我指出天下為公主要講嘅唔係民嘅權，而係民嘅義務。
如果係講義務，其實解唔通
天下為公嘅實行方式咪就係人人按住各自身份自律執行喺社會上嘅義務囉

政方面，所以我指出喺禮記同儒家成個package一齊睇，政嘅政權同治權都唔係嚟自民。
天視自我民視，天聽自我民聽
呢句關政權同治權咩事，睇睇呢本簡單易明

其實廢除君主專政改行民主制度全世界都應該係近代先興起，如果單講古中國無人提出又好似太唔公道，你只可以話現代中國民主化相對全世界落後甚至比曾經倒退

如果去香港考會考，唔知寫勾股定理會唔會扣分呢

上面成班象牙塔，你地以為民主概念一步到位，一定係由人基本權利個到變出來，現在中國都冇，古中國點出到人基本權利個概念。

我驚改卷嘅都未必知咩係勾股定理

有可能呀
讀英中嘅話更細機會聽過

這個真係係咪冇聽書，我記得上堂有講曬兩樣，不過英文卷點寫勾股定理

利申：六十後

如果你當孫中山係中國人咪有囉

數學書係有寫，但教書嗰時，根本老師都唔會講，所以無留意係唔出奇。

宜家係咪有得用中文考
澳門就唔清楚

又咁講
古文明係唔應該同唔適合有民主出現
資源少民智低地域性強 點都要有族群主

皇帝：你民我主

講到尾中國既帝制係一種專制既制度，而孟德斯鳩講過，一個政治體制個管治者如果唔識分配權力，專制之下人民既民主係會被剝奪

人民素質不足

有冇聽過多數人的暴力？

非攻，尚武，大同，兼愛？

呢個po點可以無呢本書

呢本真心係巨著

啲老師其實會參考中國高考嘅教科書，名詞鹗家嘢問題不大

六十歲

屌，打錯，唔係宗教，係宗族
- - - - - -
講真喎，儒家嘅德性理論同Role係一pack野嚟，唔會拆架喎，認真

我呢到義務嘅意思唔係指義務論，意思係用世俗意義上「作為... 需要...」，義務論嘅立場唔一定無條件適合套用落我呢個語境。

對於你問有norms係唔係等於有duty/obligation，我覺得好奇怪，懷疑我地眼中嘅duty/obligation唔係同一樣野，睇嚟要搞清咗先。

我眼中嘅obligation/duty係指「基於... 有責任實行...」

我會話，個norm係啲人認為按照社會上嘅身份有各自嘅duty，而個norm嘅形成係基於好多人/當權者推祟「人喺社會上嘅身份會決定人需要完成咩duty」

而點解啲人會推崇/服從/屈從呢個諗法，一嚟係社會結構上對宗族制度嘅依賴，二嚟係呢種諗法係霸權囉，代代人都係噉生活，噉樣學。

呢啲「義務」邊個定？史學同社會學角度咪古老家族傳出嚟，後來由學者同當權者將呢啲「私人」/「族內」儀禮由private變成社會上嘅standard囉，然後過咗文化改變嘅過渡期／磨合期就會變成啲人自動接受嘅「義務」。

唔係古代中國
孔子係魯國人
韓非子係韓國人

有都畀焚書坑儒啦
等考古發掘睇下有無啦

是撚但安蛇點睇啦
----------
儒家會唔會一世父權呢個問題去問返啲新儒家人，可能佢地會話時空背景唔同咗，然後又解釋古代都唔係真係噉父權點點點，又講下古代啲經濟結構搞到點點點

講先大晒呀？正一死肥仔

同皇帝講依d係咪未死過

中國有幾多思想家呀
得戰國時期先係真正百花齊放
其他多數都係外儒內法

同時期西方都未有民主概念啦

儒既君臣父子倫理，本來就為建立僵硬穩定既社會結構同咪集體意識，方便治國，同個人主義可以話係相反，亦唔會發展到人權或民主

孟子咪有囉。

民為貴，社稷次之，君為輕。

儒家思想其實就係提倡民主, 但係俾漢武帝抽左佢其中一d思想出黎講先變到家陣咁。

春秋戰國時代同d諸侯講呢d無問題, 唔岩聽就會送客而唔會殺頭。
因為如果殺頭仲邊會有人材走黎依附你。

獨裁明君

民本同民主還是差很遠...民主還包括人權或權力約束等的配合

法家=理性，理性=民主，所以法家=民主？
點推理出來
「民主」淨係可以係「制度」？

民主起源係希臘
此post已完

鉅子可以控制弟子生死

一個一直都教育程度低嘅民族 真係玩民主會嚇死人

連宋初咁開明嘅議政台諫風氣都去唔到君主立憲

有民本思想 冇民主思想

無可能, 幾千年黎都係天命所歸, 能者居之

最有可能係儒家當道之前, 百家爭嗚果個年代可能有
但係當權者點會比呢種思想出到黎?
就算真係有, 一早就殺咗

唔見得春秋有幾開明
大把人講錯少少就被斬頭車裂活埋 史書用幾粒字甚至冇交代過就算
大把竹書紀年呢類作品比秦始皇西楚霸王燒咗冇流傳到

儒學孔子開啟左學術下流既先聲
而學術普遍化令到民智提高，出現更多思想家同知識分子，自己推動埋對政策既思考
但漢儒又去返為大一統服務
其實好多經講

宋

你講個班好多都係諗埋啲形而上既野
有啲又建基係儒家到發展出黎

我覺得只有戰國同民國思想家先係真正令中國有好大進步

仲有同中國既宗教都有關，道、釋都係比較推崇出世思想，個人自在，超脫世俗，無為。而西方宗教推崇神既愛是平等，加上講到明罪會被原諒，liberate 冒險精神，思想自由等

民本唔等於民主

儒家一定唔係, 佢成套學說個先決條件就係要服從君主統治,
我記憶中係有學說有民主概念, 但係太耐冇掂唔記得係咩...求高人指教

最唔接近係法家喎，法術勢全部係教君主點箝制人民

所以如果有啲可以係獨立於儒家就好
好似戰國時期道家、墨家咁

因為喺儒家下
都幾難出到民主思想

最早個批比泰始皇殺晒燒晒，直到而家，邊個想要民主都要死

宋的天下為公?

歷史係當權者寫 有都唔會教你哋啦

道家算接近

帝制之下講民主一早死撚左啦

喺一個皇權既國家講民主咪即係造反
所以孔孟講民為貴而非強調「民主」（平民選舉）係好合理

堯舜禹時期嘅襌讓共主制算唔算

之後先變世襲帝王制

呢個只係「公僕」嘅概念

老莊算唔算近似

墨子嘅思想
我覺得似plato嘅philosopher king

民主唔係最好既手段，但係佢係最唔衰既手段。佢可以係個癲佬帶領國家走入鬼門關前cut 停。

Btw 就算古代西方哲學家其實都係極反對民主制度，一直都係推崇由"哲學王"黎管治，但係人天性自私，唔少管治者都係從權力中謀取大量個人利益同埋便利，呢個係民主定極權國家都會出現既野，只不過係醜惡形式既差別。民主變主流都係呢二百年既事黎（美蘇爭霸確定左民主係現代主張既政治體制），而民主社會既最大作用其實係制衡國家對人民既權力，其實一般市民對政策國家戰略方面跟本冇話事權亦都冇能力去決定。

南巡 地區嘅議事堂 以民為本之類算唔算
Bye 墨家好似都好注重

自治嘅話 分封諸侯算唔算
公民應該係視乎法律給予權利同身分保障
佢有户籍制度亦有分農地 又有得上梳 鳴冤 有公平審判被審權
只係公民權無咁完善

投票唔會係用紙 但有時建廟立像都會係祠堂舉下手
其實算唔算呢又？

諸子百家假如一直發展唔係冇可能，可惜漢武帝搞罷黜百家、獨尊儒術
從此以後中國主流思想一味喺儒學入邊轉圈

早排聽人講過一個理論
中國係河流文明，所以農業發達
但河流文明必有氾濫水災
所以要有單一團體去處理水災
自然啲平民就會感謝以至崇拜依班人

而西歐民主發源地希臘係港口文明
本土農業唔夠食就需要靠貿易
因此發展出平等 合約精神 第三方仲裁等
慢慢變成民主

所以中國想民主本身已經俾人難

有都焚書坑儒焚晒

憲法做唔做到一義

民主呢個概念算唔算係當時和製漢語由日本傳入？

撚有三皇五帝時期，撚有聖君無私治國

明明係被殖民統治，儒家佬鳩吹到係統治者係中原民族。

孔子話知我罪我，惟其春秋，係承認自己鳩噏美化歷史，但認為教化先於真相，所以依然要咁做。春秋時期對黃帝嘅評論只有暴虐。

講真，漢人真正自治嘅時期，就係宋明（其實都俾人連住春袋），之後就係民國共國，兩者前期嘅爸爸都係蘇維埃。

所以其實共產黨主打民族崛起，真係非常聰明。連登仔諗吓點樣加速、利用民族主義好過。歷史上，民族主義從來最後都係不受控制，繼而反噬。

古中國喎ching

同埋撚屌漢人一旦渣莊，就發明啲宋明理學出嚟。呢段嘢真係弱者表現，文人玩思想箝制。理學係當時嘅主旋律，同而家嘅社會主義核心價值觀一樣。

所以你要理解共產黨。日撚日屌鳩支那係最撚戇鳩嘅行為，原因係你已經入局。你唔屌，太平盛世。你屌，凝聚13億人。

咁點解決？我未有足夠智慧，真係唔知。

又例如製造小磨擦， 一點一點磨滅連登公眾性質、可信度。你屌，多一班人失望，離開。你唔屌，連登慢慢變成兒登

你將呢個黨用理性機器、Matrix去代入就fit晒。

可以話俾你知，所有從事幾年政治嘅人都了解呢個性質，所以香港政治不可避免地存在撈家。所有嘅赤子都係一係就蠢，一係就壞。

不要去崇拜，不要去期望。唯有變成計算機器先可以了解政治。

連登仔必備讀物：商君書、韓非、瑪基維利君主論、厚黑、毛選

文明古國
我愛文明！我愛文明！

我覺得佢地唔係無諗過 只係唔敢講出黎 再加上思想束縛
皇帝係至高無上既諗法太根深蒂固
提出民主概念既人都知唔會有好下場
一係俾皇帝殺埋
一係俾道德撚批鬥
如果有讀中化就會知農業社會人既思想
佢哋唔會想改變 有得食就得
只要俾到野佢地食 唔死 佢地就一定唔會反

皇帝世襲已經背道而馳

現代民主理論係工業革命，中產階級崛起之後先出現既產物，古代黎講應該只有希臘有過短暫既民主社會

利申鳩up

或者佢地係共產黨方式去投票
個個做晒人肉機械舉手贊成

講左都比人殺頭 燒埋本書 傳唔到我地呢代啦

古代冇民主係因為科技限制
同階級制度 戶口制度
一人一票投完有人手點票仲要唔做馬
係冇人可以想像倒既未來

中哲係好實用主義 好少真係描述理想社會係點
反而係個社會冇乜 佢地就會提乜去解決問題

再加上野都食唔飽 科舉制度圍爐
平民既思想大概就係
一人一票選個人出黎做咩?
有個皇帝管著先唔好咩? 你要爭一人一票? 咁咪打仗囉?
都係唔好亂好D 我仲要開工架

一切都係源於匱乏

講多兩句 我覺得共產係Work架
到技術有突破 近乎 無限能源 無限資源 無限食物
咁人類基本上唔洗點生產就已經可以生活
咁樣咪人類共同體一齊平分囉

政治點解要爭 就係因為唔夠之嘛

法家最多咪似elitism

現代民主同原始的民主概念差太遠
冇工業革命唔會有現代民主呢個概念

中國嘅話一直係皇帝同士大夫
中央同地方的互相對抗的歷史

土地兼併係重點

如果戰國時期嘅墨家有發展落去應該可以？

本身個理念講求邏輯科學思想，又提倡用能力分配職位，

冇好似儒家咁注重出身地位，仲有以效益為上嘅準

則，佢地內部仲有法治（有法必依/以達義），應該好match現代社會嘅思想

雖然好大愛左膠feel但如果cut走啲on9左膠

野再流傳落去應該好撚正 求大師分析

大同箅人人平等，有人權

或者話中哲textually係心性理氣
但每個人實際上係行實用主義

我諗共產用喺人少嘅 少到好似部落咁先有用

因為人天性有貪念 人少少就話可以互相牽制住

人一多嘅話貪念嘅影響越大 同埋會養育惰性

你諗下如果有一批人都係做同樣嘅工

我偷懶個影響除番開唔係好大 而冇咗個動力推人做嘢

如果話整個監察制度 會有上下位關係 加上貪念會導致權力傾斜

社會問題從來唔係喺個資源總量到 而係點樣分配 其實糧食係夠嫁 不過大部分係有錢佬度

如果真係搞共產 我個人覺得將來可以用人工智能用

嚟評估同監察人嘅付出再俾貨幣代替人治 但就限定

貨幣嘅用途

無限能源 無限資源 無限食物
你講出來會唔會笑

盲目崇拜天子同佢其他中心思想完全唔夾

係咪墨子喺戰亂時代唔想得罪天子或者想方便promote先寫啲咁反智嘅野

墨家思想基本上冇勁嘅後人去執一執佢啲舊時代野 例如非戰 大愛個啲

講出就誅九族，做就有冷兵器時代就好多民兵揭竿起義

即係美式民主？
選舉人選總統？

就係因為技術發展現行唔得 所以共產先唔得

古代都冇諗到可以坐係部電腦前面知天下事
你可以一個城市入面生活都係工業革命技術爆發既成果
真係要用句左膠用語 唔好禁狹隘啦
如果有核融合技術 太空採礦 人造肉 已經滿足左近乎無限
足夠人類共同體成立啦

我個立論唔係真係咁難明姐

所以我認為冇人講民主係想像力不足既問題

另外，古中國一係等聖人打救，一係自己做軍閥改朝換代，禪讓真係當神話咁

你真係太樂觀，有能力製造核融合/太空採礦/人造肉嘅咪又係有錢國家
先唔講人造肉係咪無限資源
上面嘅技術亦都會係一小部分人掌握到
開發成本製造成本都係成本，點會咁易由得佢變open source
base on 一個未出現甚至可能性好低嘅可能性來做自己立論
任吹邊個唔識，邊個無睇過柏拉圖嘅理想國，陶淵明嘅桃花園
問題係唔認同呀嘛

唔好睇少人類既私慾
可以去到無私共享共有都幾近聖人晒

咩叫古中國? 你指既中國係咩?

唔熟，不過純粹分享下：

蘭芳共和國（客語白話字：Làn-fông Khiung-fò-koet，1777年—1884年），或蘭芳大統制共和國，是現代學者對海外華人在婆羅洲創立的一個社群或政權的稱呼，此社群或政權自稱為蘭芳公司。1770年，廣東嘉應（今梅州市梅縣區）客家人羅芳伯在東南亞西婆羅洲（今西加里曼丹）坤甸成立了「蘭芳公司」，1777年羅芳伯將「公司」片面改為「共和國」[來源請求]，即公司共和國，但向清朝稱臣時仍使用「蘭芳公司」。

...... 蘭芳共和國組織類似中國的祕密會社，譬如天地會和青幫。蘭芳大統制共和國以坤甸或東萬律（印尼語：Mandor, Landak）為首都，並將立國之時，1777年當年定為「蘭芳元年」。國家元首稱「大唐總長」或是「大唐客長」[7]，意思是華人作客海外的首長，且「國之大事皆眾議而行」，以類似於民主選舉和禪讓的形式傳承。[8]前後歷任十二位總長。

咪玩啦
儒家係講上尊下卑
同民主距離最遠下話

咩叫古中國
弱智cm都咁多正評 連登果然多弱智

咪即1776年美國🇺🇸

項少龍

法家同現代價值相近最盡係講 法治 同 限權 同民主扯唔上關係

古希臘民主比現代民主制度更民主添

民主冇
最重平民 三權分立已經係唐太宗

Lm

民主嘅根源係John Locke，建基於基督教嗰種人人生而平等嘅信念，中原咁多國家自古以來都冇人人生而平等嘅概念，由細到大都被灌輸生命價值因你社會地位而不同嘅思想，所以要數到黃宗羲嘅《明夷待訪錄》先有些少概念似似哋，但其實內裡實質都係民本而已，所以所謂民主喺中國地方（就算係香港都好啦）都仲未行得通，暫時只有台灣算係行緊民主政制

尊卑同輕重個概念唔同
即刻你見到皇帝要行禮
但佢嘅政策應該係要為民造福 唔係獨自享樂

墨家行獨裁領袖制
所有成員對巨子絕對忠誠

思想係漸變而非突變，需要一段時間比思想家去建構新嘅理念。即使西方社會，都係去到近代先至出現民主嘅討論。原本戰國時代，百家爭鳴，成堆讀書人建立一堆學說，用於治世。但係西漢出現罷柒百家，獨尊儒術，呢件事嘅影響係極為嚴重。自漢代起，基本上你唔係讀儒家思想，你都好難入仕，而以前嘅士大夫講求致仕通達，即係做到高官。無論漢代察舉，魏晉南北朝嘅九品官人，唐宋元明清嘅科舉，基本上離不開四書五經嘅科目。咁你諗下點樣出到非儒家主流嘅思想，而所以思想史嘅輝煌時代，亦都係以研究儒家聞名嘅宋元理學

法家先係最恐怖嘅治國方針，尤其「商君書」

其實由漢武帝打後，儒法兩者都已經密不可分，君主透過儒家嘅道德標準去包裝，再內裡實行法家思想嘅管治，當中表表者就係康熙，就算點強硬嘅政策，都因為佢識用儒家嘅講法去做，班漢人大臣都完全臣服。

所以查實咁樣比較唔係太好，除非拎返韓非嘅思想出嚟探討。而坦白講，韓非子裡面嘅思想都完全同民主冇任何關係，佢係好理性，亦都好理性咁認為人民就係同牛、羊、雞、馬等畜牲冇分別嘅工具（建基於人有等級差別嘅傳統思想），所以喺佢眼中最重要嘅嘢只係點樣去確保君權嘅穩定性同埋呼籲君主點樣去運用，當然亦都唔會無啦啦就發展到人人生而平等啦。

其實諗深一層，以前嗰啲「孝」、「義」，某程度上係加劇咗人本身嘅階級，或者都可以話係君主用黎統治嘅意識形態。

明夷待訪錄其實係要搵一個名君
成個思想都係孟子既框架之內
你講得岩 都仲係民本思想
但已經係中國流傳到落黎 最接近民主既野

咁咪即係唔係人人平等
無平等 點會有民主
呢句嘢唔係同大家講 係同君主講
君主要作決定
唔好話投票 蟻民有得嗲咩

依加冇唔代表明以前冇
五四運動夠有德先生賽先生
經過文革洗禮 好多人文精神都冇咗
八九你都見到最後一批有人性光輝嘅學生

再者 上面討論唔難見到
好多連登仔對儒道墨法嘅基本認知都冇
咪當開個post學術交流下

禪讓制算是嗎？
某程度上都是部落推舉出來的領袖

農業社會人民都不是太關心邊個做領袖，一般人字都未識，最緊要有田耕，有工返

我比較好奇嘅係

雖然先秦百家都冇提出到民主呢個概念 只係會教做君主嘅點樣善待自己嘅百姓
咁你話先秦冇人知道民主都叫正常

但係其實百家好鍾意提返周禮 甚至算係默認咗武王伐紂係啱嘅事
點解又唔見有人會推翻暴政

利申 剩係講先秦 唔係宋明理學嗰啲年代

黃宗羲都只係話要有明君統治
依然係冇推翻君主制度，冇民主

堯舜禹個陣計唔計

民主係古時只有城邦先可以實行
呢個係古時既技術限制，而支那地區古時就算小國都有數十城，係現實上唔會諗到其實唔奇怪
但認真去睇有君不君臣不臣既講法，只係反來中央集權呢樣自己被淡化

我舉個好on9嘅例子，就係當時嘅儒家思想直程入左律令入面。如果你作為兒子，告9老豆，你會被處罰。如果你唔養父母，你會被罰。呢個儒家思想嘅階級關係直程深入到家庭當中，所以你會成日見啲孝子出黎臥冰求鯉，孟宗哭竹，喊要喊比全世界睇。如此根深蒂固嘅思想，實難出到民主。

我意思係就由頭到尾都冇；點解，首先我唔係19，但真係小農問題；唔撚知點解係冇人權個種觀念。應該估係大一統主義出問題。

墨子嘅其中一個大問題係佢哋嘅人太著重行俠仗義，忽視咗對權力嘅追求。查實當年戰國、甚至乎到漢朝都依然好多墨家信徒，話係社會主流都不為過，只不過到漢景帝嘅時候由於政權太驚呢班人難以管控嘅勢力會影響到劉家嘅天下，所以開始殘殺、收買游俠。

而可惜嘅係大多數人本身就冇咩大志去用呢套想法影響政治，所以短短幾十年間就將光輝一時嘅墨家思想敗哂俾政權同埋董仲舒，當然都不得不承認對手太強大。

最根本嘅問題就係當時社會上識思考嘅人愈來愈少，一方面係由於識字率低，而另一方面就係漢朝初期以道家思想為主嘅政權鼓勵人去從商，以不干預市場嘅原則「與民休息」，令漢初亂局好快就因為大家集中處理經濟而逐漸安穩。脫離戰亂，慢慢安穩嘅現實中冇必要去作太多思考，情況有啲似香港嘅六、七十經濟起飛嘅年代，大家只顧搵錢，令本身好需要人繼續發展嘅邏輯思維放埋咗去角落頭。

所以現實咁諗嘅話，就算係任何其他人管理中原，只要佢嘗試令人民安逸，墨家思想到最後都會因為唔夠人去積極發展而難成大器。

有都殺晒

首先你要諗下戰國時代嘅人，認唔認為自己嘅國家係暴政。嗰度十幾個國家，面對外力嘅威脅遠遠大於自己嘅內政問題，國危之時，所以有一堆讀書人想諗一啲新政比君主治國。儒家嘅忠君，道家嘅小國寡民，墨家嘅兼愛，法家、兵家、農家，所有思想都係有目的性，就係治國。
而另外，周禮其實係春秋時期嘅一本書黎，講周代官制，應該就無提過武王伐紂啦

去到康熙，其實所有嘅文人雅士都收哂貨嚕，所以好坦白講之所以冇可能出現民主係因為大部分嘅讀書人都只係因循咁將二千幾年前嘅儒家照dub，冇人敢去挑戰呢個屹立咗咁耐嘅思想，所以就算係受西方影響嘅明、清都冇辦法接受「人人生而平等」呢個概念，到今日無神論就更加唔使講。

我可能講得有啲柒
我意思係想話好多思想都有借鑒周禮
有啲可能係想恢復周代嘅禮樂制度 有啲係希望推過新嘅制度etc
但係佢哋支唔支持都好 都好鍾意用武王伐紂做例子咁解
利申 中哲只係自己睇下書 錯咗屌得細力啲

你要理解咩係「推翻暴政」先，中史上大部分朝代更替其實都係由貴族推翻另一個貴族，坦白講其實只係換咗個話事人，但實際運作嘅模式係冇乜點大改變。

而所謂「暴政」其實都唔係咁易定義，武王伐紂恰當係因為紂真係作惡多端，但同佢相比唔通有心嘅崇禎都係「暴政」所以比「農民李自成」推翻？

呢個只可用於人少嘅時候，人一多，權力就會愈來愈大同埋愈來愈重要，情況就好似樓價咁，人多需求大先會愈來愈貴重。

而且佢哋基本上都唔可以算係「制度」，純粹係當時嘅人為咗解決當下問題而衍生出嚟嘅過渡性措施。

根本無古中國呢樣野，｢中國｣呢兩個字係清滅後，國民政府同之後的中共用黎圈鳩外族d領地，氹鳩佢地自治，｢中國｣只出現於近代，當然還有現時新中國

Dse有得用中文考數

同時教科書係有介紹勾股定理

先不論禪讓制係咪民主先啦，遠古時期有無禪讓制都成問題。中國成日打丁嘅堯舜禪讓，主要取材自戰國時期諸子百家嘅學說。但如果你睇一份出土嘅文獻，叫做《竹書紀年》，魏國嘅編年體史籍，講到堯舜係武力革命推翻當時嘅執政者。又考證堯舜禪讓嘅出處，其實商代甲骨文，西周尚書、逸周書等等、甚至春秋文獻都無提過堯舜禪讓，反而戰國突然一堆人講堯舜禪讓，好難唔懷疑堯舜禪讓說只係一套理論，尤其當時嘅人好鐘意幫古人打丁

我覺得其中一個原因係五倫思想太深刻
搞到前人嘅思想會變咗不能碰的圖騰

同匈奴講民主?
同蒙古講民主?

祠堂係最能夠體現權力分配不均嘅地方喎
古代選舉委員會

孟子其實有

秦始皇拎法家治國
自己諗下仲民唔民主

提出已經犯國安法，會俾維尼鞭屍

你一定係覺得港共運用法律武器運用得好民主嗰班傻鳩

中國人骨子裏根本就係需要被人管。

齊宣王問曰：「湯放桀，武王伐紂，有諸？」
孟子對曰：「於傳有之。」
曰：「臣弒其君可乎？」
曰：「賊仁者謂之賊，賊義者謂之殘，殘賊之人謂之一夫。聞誅一夫紂矣，未聞弒君也。」

孟子嘅梁惠王下都唔只係默認

唔會冇嘅
不過應該都係死刑/諸幾族啫

孟子民本思想
莊子：竊鉤者誅 竊國為候
最接近

當時如果提出民主
基本上同自殺冇分別

解決=攻打，武力，支那對外打仗基本上都係輸既，佢只有玩陰勁，佢個民族主義好虛，佢掂只係因為教出來既係成班死道友唔死貧道既牆頭草，只可以打順景波，一遇危險就露底

三皇五帝時期有四岳十二牧議會
係每個部族嘅代表
部落入面嘅大事都由議會商議
皇帝落最終決定
即係議會係諮詢性質
無實權
但事實上
舜做堯嘅接班人
呢個極為重大嘅政治決定
就係由議會動議
可見議會無制度上嘅實權
但實際嘅政治影響力非常巨大
雖然議會組成方法等都係疑問
但算係有民主嘅極雛形
呢種體制學術上叫軍事民主主義

希臘羅馬呢d 唔係古代

佢改左法家思想姐

呢度指古中國 可以套用係其他大帝國
講得唔清楚

有民主都只係得城邦有
因為佢地玩廣場民主 只要企出黎話吊死條撚樣就可以做
所以科技交通限制都仍然係民主既障礙 呢點係冇疑問既

又唔係横向對比，要夾硬用古中國對比今民主
咁梗係無嫁
女性，奴隸無投票權，得雅典公民有投票權，其實咪即係士紳朝堂之類既制度，文武百官上朝議政。
基本上都唔關中西方事啦，所有標榜「君權天授」既政權都無民主概念既啦，尤其古中國，士人眼中既天授君權既除左權，更多既係責任，我作為君主有責任點點點，點樣令百姓温飽。
「讓民充權」喺佢地眼中根本就唔係進步，而係敷衍塞責既表現黎

識分民粹同民主未

因為信息流通影響

以前天府內政都沒必一天內傳達全城
就算推算出民主法，根本連天府內自己投票後統計唔到
點推演到全國

國不可一日無君

孟子曰：「民為貴，社稷次之，君為輕。」

有都俾人燒撚晒

古支那最受推崇嘅儒家志在培養啲人嘅奴性
你係民我係主就差唔多

墨子

中國在民主路上係退化，進一步退兩步，由禪讓到夏商周到春秋戰國百家爭鳴到秦大一统。漢朝郡國制，之後郡縣制，三國互相牽制，隋唐民風開放，宋朝復禮，元朝就蒙人開放返啲（當係中國先），明朝又專制返，之後滿清又文字獄。

最後而家，係歷代數千年來監控得最勁的年代。

睇錯古國中出過咁多思想家...

中華民族五千年
都要受極權統治
生活文明進步
人性依舊邪惡
民族不自強
只能做奴隸

依家有民主依個concept
就用依家把尺都睇番兩千幾年前嘅野？

就算係希臘所謂嘅民主雛型都係bc百幾嘅事

依家問番中世紀都遠遠未到嘅社會有無民主嘅concept?

碌多幾頁都覺得成個連登9成都係無思考嘅垃圾

其實幾好笑
又話咩廟堂體現權力不均，又話咩民權大於民生
明明雅典都係奴隸女人無投票權

你有冇聽過古時耕田養豬嘅呀叔呀嬸有份出聲支持支持邊個做皇帝？

蒼天已死，黃天當道算唔算係

無睇過呂覽？

大中華膠又開始FF了

過咗五千年奴性都咁撚重

有都應該比人抹殺曬
君主制點可能容許咁既思想存在

同現今中國一樣

法家核心一>愚民政策

人民有得食未到死
俾個假希望袋住先
貪污腐敗不公不義
奴隸們總等機會做皇帝
自私自利貪圖權利金錢
咁嘅國家會有人支持咩
權貴係小數人民係大多數
邊個國家軍人會多過人民

睇過某啲講法
因為有遊牧民族成日打劫
所以啲古代大文明都係傾向專制帝國
例如中國 土耳其
集權相對地防守硬淨啲

利申 9up

法國本身就係absolutism嘅代表

冇，古中國唔係用人民嚟制衡君主，係用臣子進諫同天象嚟嚇9個皇帝，同埋中國太大，太多教育水平低嘅人，古希臘雅典細好多，重要係全個希臘當時文化之都先至孕育到民主出嚟

雖然係 但有啲事都會由權貴主持問大家意見
例如村加間廟 同意舉手加課金
嘗試抽出黎睇會唔會有少少少少民主成份 例如對地區事務既大眾參與

墨家雖然係比儒家更加稱得上係民本
但係絕對唔代表民主
墨家係有鉅子制

錯啦
天子以德為居 要德位俱全

君主失德唔係叫君 叫紂

而且所講尊 卑
背後係源自禮 而禮 係君主對臣都要守既

不過儒家確實無選天子既概念 但就唔等於唔可以推翻個朝野 同埋 重點係天子要有德 點樣有德 從而去行仁政

等於蘇格拉底話要Philosophy King去統治城邦

其實睇番人類歷史，君主專制係佔絕大多數，即使希臘諸城邦同羅馬都無可避免地走向專制，反而應該要問嘅係點解希臘諸城邦可以出現咁多種政制，羅馬可以實現共和

請指教有咩錯?

蘇格拉底有無話父傳子 子傳孫
千秋萬世?
呢個類比不太合適

工商業逢勃同普及教育係好重要
工商業發展到類資本主義，個人財產權益開始受重視，人民先會強調自己既「權利」
農業封建社會，土地、工具甚至種子都係領主所有，所有農奴都係「租借」，自然就無法討論咩權唔權利

普及教育就唔駛講，唔講希臘羅馬，中世紀教會希望人人都識睇聖經，催生古騰堡印產術，令識字普及化。

個類比係講緊佢地對統治者既要求/理想統治者既模樣
如果講傳位 其實即係講緊 「天選」

蘇格拉底 都會答你 得Philosophy King先可以做 係some kind of 「天選」（佢好著重每個人既職責 一個商人做商人以外既野 就係injustice 個階級其實好唔流動）

講民主 要講係政制上 定係 思想上

思想上其實儒家有
但政制上我諗古中國就全部都未有

以我話錯 係因為你理解錯左
儒家 「上尊下卑」 其實無so called 呢樣野
儒家講 君主對臣守之以禮 臣對君守之以忠

講還講
現實咪另一回事

民主係一個理性制度完
都要分直接定間接/寡頭先啦
如果唔係柏拉圖點解話要拒絕暴民政治就係因爲人民永遠係唔理性的
另外就係你將政治制度同理性掛鉤又係幾搞笑下

有既
不過殺哂

現實就係儒學去到中期被改造成鉗制人民既工具
但要分清楚 咁要屌既就唔係儒學itself 而係呢套工具

東方西方都係講君權天授，但大家個天唔同
自然引發出嘅施政同思想都唔同

中原人認為人係分等 君就係大晒 其他人只係君嘅資源

一直都係，君為貴，社稷次之，民為賤。
但每個朝代都係調轉黎講去愚民。

下話，改造完就唔係儒家一部分
啱現世嘅就納入，唔啱嘅就話曲解
根本遵守純正儒家嘅只係得先秦嗰班儒生
董仲舒又係mix咗陰陽家
程朱心學理學等又mix啲道佛

董仲舒直頭就係幫手改造鉗制人民果條撚樣添（好似係）
心學 理學 唔算mix待好誇張 起碼個主體都係儒
都重係孟子果種提撕既功夫

Btw 咁你要修正一套理論/學說
就係咁架啦
加上先秦儒學又真係唔係咁 宋明果套我捨棄曬啲奴性野
都唔影響義理

咁到底啲奴性係有乜撚野咁重要 除左中期真係比君主拎黎控制人民既歷史意義外

你要屌果段時期/果種「儒學工具」我完全覺得無問題

民為貴，社稷次之，君為輕,做到已經天下太平
漢武帝之後儒學根本變為外儒內法,法個邊先係主菜

其實唔係，儒家係以禮分上下，睇八佾就知

粗略講
禮樂係 仁 既外在顯露
源於仁而體現 in this sense 而唔係尊卑既體現

個前提係仁德之君
有嚴格既階級制係好合理

定公問：「君使臣，臣事君，如之何？」孔子對曰：「君使臣以禮，臣事君以忠。」

咁講無得講
好似共產主義咁，咁多年黎都喺度嘈緊

真係柒
定
有啲技術問題解決唔到就一定會實踐得柒
定
純粹寶踐得柒

儒家都係同一個道理啫

死幾多人先肯認共產主義係同納粹一樣應該要ban7佢

所以你明唔明我講咩
你話儒家個問題係出於陽奉陰違
我就話陽奉陰違唔係一個能夠打倒儒家既pt
你應該從有方法論證即使陽奉陰奉儒家仍然係仆街

而我就係話其實唔關儒家事
而係少數人掌握知識+君權天授既概念
令士人相信我有責任去領導百姓
自決=自生自滅=違背天道=不負責任
所以專制政體入面即使係大聖人都唔可能想像出民主

即係「上位對下位」嘅係施捨，可有可無；但係「下位對上位」嘅就係義務，一定要執行

sor
應該係話所有主張「君權天授」既政體

老毛有用民主做口號喎

其實孟子話皇道係人都可以做到
只在於有無經歷過教化
人皆可以為堯舜
雖然無確立到制度，但某程度上否定家天下
真係已經相當接近民主既起點

孔子會話
禮分為 禮之末 以及 禮之本

禮之末 即規範 制度 儀文
禮之本 即禮之根據

禮內具義之性 並 本乎仁
亦不乏隨外在/時代環境變化之可能
（夏禮 周禮 殷禮 之損益）

所以禮可以話係仁外在既顯現而 而禮係可以變化
尊卑既顯示自然都可以損益
重點在於仁

（係仁/以仁為義既問題難搞啲）

基督教都話基督徒仆街唔關基督教事
我反對將執行者同思想切割
咁每一種思想都係完美
唔做永遠唔會錯

我發覺你完全唔明
我唔係肯定緊儒家
而係呢個post好多講緊中國發展唔到民主係因為儒家
我係話喺知識壟斷+君權天授下，有無儒家都無土壤孕育出民主
古希臘羅馬都唔講君權天授
中世紀歐洲繼承自羅馬但強調君權天授
有無民主同儒唔儒家係兩舊野黎

禮會顯示尊卑唔代表佢係為左尊卑而行禮
我既意思係 禮 係可以損益既
而對此損益只要不礙仁 就可以

上面引文背景都可能係當時外在環境咁樣更乎合仁

因為仁之義即忠恕 即通感 即仁德

而荀子都有講

孔子曰：「君子有三恕：有君不能事，有臣而求其使，非恕也；有親不能報，有子而求其孝，非恕也；有兄不能敬，有弟而求其聽令，非恕也。士明於此三恕，則可以端身矣。」 荀子：法行

以及 上面講到既 君使臣以禮

都係上位者對下者之義
（要知道 有天子呢樣野就一定有上下分 但個尊卑係咪重點同 係咪果種no say既卑 其實係相向關係）

好多人反儒架連登

唔關事
如果真係跟足黎行結果柒 / 邏輯上 / 論證上有缺陷
咪係套理論問題囉

但你跟唔足 之後屌套理論都無撚用 咁就有啲....

哦 我知你講咩啦
係咪正名 果種概念

但果種上下分野 重點唔係尊卑 係權分 職分
例如君有君之責 臣有臣之責 父有.......

呢種講法同我上面無衝突
因為唔係從屬關係 係相對

如見：齊景公問政於孔子。孔子對曰：「君君，臣臣，父父，子子。」公曰：「善哉！信如君不君，臣不臣，父不父，子不子，雖有粟，吾得而食諸？」

咪就係講 君之責 養民之所欲 此為禮
即係君既禮 就係養民 供其之求 使其不因欲以亂

使欲必不窮乎物，物必不屈於欲。兩者相持而長，是禮之所起也。

就係我上面講果種 職分 權分之責
如果君不責 咁就仆街啦 所以就要有禮
而禮源自仁 自己禮就可以使民不亂 滿足人民

再進以就係講禮治

即建立政治制度 但呢點同 仁德係好大關係

果堆野就有排講

但佢禮治堆野 撈左好多法家野

有別孔子最初果套禮治

但我始終覺得要講有別 係要以孔子果種權分 職分既框架
去講責任 先係本意

天下從之者治，不從者亂，從之者安，不從者危；從之者存，不從者亡。小人不能測也

呢個位有法家有儒

儒學角度：無禮 就算無刑 你本身個人都會仆街 所以不從禮本質上會令你仆街 無以立

法家：無禮 就用政制 搞到佢仆街 以使民莫不敢從

睇過下 但無對孔孟 程朱 陸王 睇得咁深入

但睇返成個禮論 我感覺從責 以至 本份 再論失禮之本質之害 似乎更講得通同更儒

因為冇"民主"呢個字 人係冇辦諗到寫唔出嘅嘢。

唔係 係相對概念黎 兩樣都一定要做
Btw 忠 只係講 出門如見大賓 既誠敬
係內存謹慎之態度
可以至解為係仁既content黎

我個人傾向理學
雖然其實心學係make sense啲
但我始終唔覺得理學係別子為宗

佢天論同先秦個天都差好遠

但呢種理解幾fit 符合現代人觀點
甚至有種道既感覺